**青衣北岸公路**（，简称：\[1\]），是一條位於[香港](../Page/香港.md "wikilink")[新界](../Page/新界.md "wikilink")[青衣的](../Page/青衣島.md "wikilink")[快速道路](../Page/快速道路.md "wikilink")。公路始於東面的[青荃橋](../Page/青荃橋.md "wikilink")，並如其名，穿過青衣島的北岸，終於西面與[香港幹線編號系統中的](../Page/香港幹線編號系統.md "wikilink")[3號和](../Page/香港3號幹線.md "wikilink")[8號幹線的一個](../Page/香港8號幹線.md "wikilink")交匯處；東西兩端相距2.2公里\[2\]。公路在1998年規劃興建，以分流來往[大嶼山的車流](../Page/大嶼山.md "wikilink")，始建於1999年，並在2002年2月通車。

## 簡介

公路始於[青馬管制區的邊界](../Page/青馬管制區.md "wikilink")\[3\]，即-{[担杆山路](../Page/担杆山路.md "wikilink")}-之東端和青荃路之西端\[4\]。公路往西延伸，並與設有隔音屏的出入口交匯。公路然後經過多座座落於青衣北部的[高架橋](../Page/高架橋.md "wikilink")，而那些高架橋的南邊和北邊分別是山脈和海岸線。公路在其東端以西約1.4公里的一段經過-{担}-杆山路附近的一家船廠和一家水泥廠\[5\]。公路之西行綫通往前往船廠和水泥廠的出口，而從-{担}-杆山路進入公路的入口則通往公路的東行綫。公路繼續向西延伸，並終於位於[青嶼幹線訪客中心附近的一個只准靠左入](../Page/青嶼幹線訪客中心及觀景台.md "wikilink")、靠左出[交匯處](../Page/交匯處.md "wikilink")\[6\]，而該交匯處連接3號幹線和8號幹線\[7\]。

2017年，此公路之（）為19250車輛架次；香港[運輸署界定此公路為](../Page/運輸署.md "wikilink")「區域幹路」（）。\[8\]

## 歷史

此公路在1996年左右已有興建計劃\[9\]，而此公路也是青馬管制區——一個設有特殊管理的公路區域——的一部分。此公路旨在分流大量途經青衣的交通（尤其是來往[香港國際機場與大嶼山發展區的交通](../Page/香港國際機場.md "wikilink")）而興建\[10\]。此工程項目包括興建公路本身以及車輛出入口、[行人路](../Page/人行道.md "wikilink")、公路週邊的隔音屏、監視系統，以及位於青衣的保養中心\[11\]\[12\]。[路政署在](../Page/路政署.md "wikilink")1998年10月進行招標後\[13\]，於1999年2月正式與[金門建築簽署了一份價值](../Page/金門建築.md "wikilink")7.756億[港元的合同](../Page/港元.md "wikilink")\[14\]，而工程則在簽署合同的一個月之後開始動工\[15\]。

在施工期間，為防止空氣污染，道路、車輛，以及其他相關地方皆被噴水，以減少塵埃吹離工地\[16\]。工程中建造了很多高架道路、和挡土墙，而有一组墙壁因為地基受損而被替換\[17\]。在運輸署與ABB工業及建築系統有限公司簽署合同後，2000年11月，一套全新的交通管制系統開始建造\[18\]。時任[政務司司長](../Page/香港特別行政區政務司司長.md "wikilink")[曾蔭權在](../Page/曾蔭權.md "wikilink")2002年2月1日主持了公路的竣工典禮\[19\]，而公路在翌日正式通車\[20\]。公路上的行車速度在通車時被限制為最多70[公里每小時](../Page/公里每小時.md "wikilink")\[21\]。

## 主要交匯處

整段公路皆位於[葵青區](../Page/葵青區.md "wikilink")。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>位置</p></th>
<th><p>距離（公里）[22]</p></th>
<th><p>目的地[23]</p></th>
<th><p>附註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/青衣島.md" title="wikilink">青衣</a></p></td>
<td><p>0.0</p></td>
<td><p><a href="../Page/青荃橋.md" title="wikilink">青荃路</a></p></td>
<td><p>道路繼續向東延伸，作為青荃路的一部分。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>0.0–0.5</p></td>
<td><p>-{<a href="../Page/担杆山路.md" title="wikilink">担杆山路</a>}-、<a href="../Page/青敬路.md" title="wikilink">青敬路</a>、青荃路、<a href="../Page/楓樹窩路.md" title="wikilink">楓樹窩路</a>（-{担}-杆山交匯處）</p></td>
<td><p><a href="../Page/迴旋處.md" title="wikilink">迴旋處</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>0.6–1.0</p></td>
<td><p>-{担杆山路}-</p></td>
<td><p>只限往返東行線</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/石環.md" title="wikilink">石環</a></p></td>
<td><p>2.2</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Route3.svg" title="fig:HK_Route3.svg">HK_Route3.svg</a> <a href="../Page/香港3號幹線.md" title="wikilink">3號幹線往</a><a href="../Page/長青公路.md" title="wikilink">長青公路</a>／<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Route8.svg" title="fig:HK_Route8.svg">HK_Route8.svg</a> <a href="../Page/香港8號幹線.md" title="wikilink">8號幹線往</a><a href="../Page/青嶼幹線.md" title="wikilink">青嶼幹線</a></p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 圖冊

[File:End_of_Tsing_Yi_North_Coastal_Road.JPG|青衣北岸公路在](File:End_of_Tsing_Yi_North_Coastal_Road.JPG%7C青衣北岸公路在)[青衣的](../Page/青衣島.md "wikilink")
[File:青衣北岸公路Tsing_Yi_North_Coastal_Road.jpg|由](File:青衣北岸公路Tsing_Yi_North_Coastal_Road.jpg%7C由)[荃灣海岸線望向青衣北岸公路](../Page/荃灣.md "wikilink")
<File:Tsing> Yi 1.jpg|青衣北岸公路完整外觀

## 參見

  - [竹篙灣公路](../Page/竹篙灣公路.md "wikilink")
  - [沙瀝公路](../Page/沙瀝公路.md "wikilink")

## 參考資料

### 腳註

### 外部連結

  -
  - [青衣北岸公路環境影響評估](http://www.epd.gov.hk/eia/english/alpha/aspd_195.html)

[Category:香港公路](../Category/香港公路.md "wikilink")
[Category:香港行車天橋](../Category/香港行車天橋.md "wikilink")
[Category:青衣街道](../Category/青衣街道.md "wikilink")

1.

2.
3.
4.

5.

6.
7.
8.

9.

10.
11.
12.

13.
14.

15.
16.

17.

18.

19.

20.

21.

22.
23.